<ayat>
لَا أُقْسِمُ بِهَٰذَا الْبَلَدِ ‎﴿١﴾‏ وَأَنتَ حِلٌّ بِهَٰذَا الْبَلَدِ ‎﴿٢﴾‏ وَوَالِدٍ وَمَا وَلَدَ ‎﴿٣﴾‏ لَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنسَانَ فِي كَبَدٍ ‎﴿٤﴾
---

1-4. Аллоҳ таоло Ҳаром (қон тўкиш ҳаром қилинган, муқаддас) шаҳарга – Маккага қасам ичди: “Эй Пайғамбар, сиз бу Ҳаром шаҳарда ҳалолсиз – унда истаган ишингизни қила оласиз”.

Ҳижрий 8-йили, Фатҳ куни Макка у зот учун кундузнинг маълум бир соати мобайнида ҳалол қилинди ва у ерда уруш қилишларига изн берилди. Бу оятда Макка Пайғамбар соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг қўлларида фатҳ этилиши ва унда жанг қилиш у кишига ҳалол қилиниши ҳақида башорат берилмоқда.

Яна, Аллоҳ таоло башариятнинг отаси Одам алайҳиссаломга ва ундан тарқалган авлодларга қасам ичиб айтмоқда: “Биз инсонни дунёда у дуч келадиган меҳнат-машаққатлар ичида яратдик”.

</ayat>
<ayat>
‏ أَيَحْسَبُ أَن لَّن يَقْدِرَ عَلَيْهِ أَحَدٌ ‎﴿٥﴾
---

5. У ўзи йиғиб-тўплаган мол-дунёсига алданиб, Аллоҳ уни ҳисоб-китоб қилишга ҳаргиз қодир бўлмайди, деб ўйлайдими?

</ayat>
<ayat>
يَقُولُ أَهْلَكْتُ مَالًا لُّبَدًا ‎﴿٦﴾‏ أَيَحْسَبُ أَن لَّمْ يَرَهُ أَحَدٌ ‎﴿٧﴾
---

6, 7. У мақтаниб: “Кўп мол сарфладим”, деб айтади. Шу иши билан у Аллоҳ азза ва жалла ўзини кўрмаслигини ва катта-кичик ишлари учун ҳисобга тортмаслигини ўйлайдими?

</ayat>
<ayat>
أَلَمْ نَجْعَل لَّهُ عَيْنَيْنِ ‎﴿٨﴾‏ وَلِسَانًا وَشَفَتَيْنِ ‎﴿٩﴾‏ وَهَدَيْنَاهُ النَّجْدَيْنِ ‎﴿١٠﴾‏
---

8-10. Биз унга кўрадиган икки кўз, гапирадиган тил ва икки лабни бермадикми? Унга яхшилик ва ёмонлик йўлларини кўрсатиб қўймадикми?

</ayat>
<ayat>
فَلَا اقْتَحَمَ الْعَقَبَةَ ‎﴿١١﴾‏
---

 11. Шундай экан, у ўша молини сарфлаб, охират машаққатидан ўтиб олса ва омонликка эришса бўлмасмиди?

</ayat>
<ayat>
وَمَا أَدْرَاكَ مَا الْعَقَبَةُ ‎﴿١٢﴾
---

12. Охират машаққати нималигини ва уни босиб ўтишга ёрдам берадиган нарса нималигини қаердан биласиз?

</ayat>
<ayat>
فَكُّ رَقَبَةٍ ‎﴿١٣﴾
---

13. У – бир мўмин қулни қуллик асоратидан озод этишдир.

</ayat>
<ayat>
أَوْ إِطْعَامٌ فِي يَوْمٍ ذِي مَسْغَبَةٍ ‎﴿١٤﴾‏ يَتِيمًا ذَا مَقْرَبَةٍ ‎﴿١٥﴾‏ أَوْ مِسْكِينًا ذَا مَتْرَبَةٍ ‎﴿١٦﴾
---

14-16. Ёки қаттиқ очлик пайтида қариндошлардан бўлган етимни таомлантириш – зеро, бунда садақа ва силаи раҳм савобига эга бўлади – ёки ҳеч вақоси бўлмаган фақирни таомлантиришдир.

</ayat>
<ayat>
ثُمَّ كَانَ مِنَ الَّذِينَ آمَنُوا وَتَوَاصَوْا بِالصَّبْرِ وَتَوَاصَوْا بِالْمَرْحَمَةِ ‎﴿١٧﴾‏
---

17. Кейин юқоридаги яхши ишларни қилиш билан бирга Аллоҳга ихлос билан иймон келтирган, Аллоҳга итоат этишда ва осийликдан сақланишда бир-бирларини сабрга чақирган ва бир-бирларини одамларга раҳм-шафқатли бўлишга тавсия этган кишилардан бўлишдир.

</ayat>
<ayat>
أُولَٰئِكَ أَصْحَابُ الْمَيْمَنَةِ ‎﴿١٨﴾
---

18. Шу ишларни қилганлар – ўшалар Қиёмат куни ўнг томондан Жаннатга олиб бориладиган ўнг томон эгаларидир.

</ayat>
<ayat>
وَالَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِنَا هُمْ أَصْحَابُ الْمَشْأَمَةِ ‎﴿١٩﴾
---

19. Қуръонни инкор этганлар – ўшалар Қиёмат куни дўзахга ҳайдалувчи чап томон эгаларидир.

</ayat>
<ayat>
عَلَيْهِمْ نَارٌ مُّؤْصَدَةٌ ‎﴿٢٠﴾‏
---

20. Уларнинг жазоси устларидан маҳкам беркитиб қўйиладиган жаҳаннамдир.

</ayat>